《**天外金球**》是[倪匡筆下](../Page/倪匡.md "wikilink")[科幻小說](../Page/科幻小說.md "wikilink")[衛斯理系列之一](../Page/衛斯理系列.md "wikilink")，與之前的《[藍血人](../Page/藍血人.md "wikilink")》一樣都是[外星人流落](../Page/外星人.md "wikilink")[地球的故事](../Page/地球.md "wikilink")，最大分別是這種外星人細小得連地球人的肉眼也看不到。

## 故事大綱

前半部是[白素](../Page/白素.md "wikilink") 的故事，[衛斯理](../Page/衛斯理.md "wikilink")
於後半部才出場。白素在[巴黎受到兩個神秘人所託](../Page/巴黎.md "wikilink")，從神官中取回一個金球，這是[西藏精神信仰最高象徵的聖物](../Page/西藏.md "wikilink")。白素原先拒絕，但兩人離開白素的酒店後隨即遇害，白素於對方臨死前答應其事。[中共人員追蹤白素到](../Page/中共.md "wikilink")[加爾各答](../Page/加爾各答.md "wikilink")，她使計擺脫追蹤，然後回到巴黎，在郊外花了數星期研究神宮的地圖，直至滾瓜爛熟。白素打算到加爾各答，把地圖交回流亡政府，就算是完成責任。

不料中共扣押白素並秘密運送她到西藏強迫她幫助尋找金球，在一間廢置寺院中他們遇到游擊隊突襲，游擊隊得白素裏應外合，行動成功並無意中從中共手上救回白素，她於是改變主意，歷經奇險，最後成功將金球交回流亡政府手上。

白素與衛斯理討論自己的經歷後，衛卻認為有疑點。衛借金球帶到[美國研究](../Page/美國.md "wikilink")，並鑽出一個小孔放入「雷射光束反應攝像儀」，後來才發現到那個直徑約十寸的金球本身其實是一批流落地球的外星生物暫時寄居的地方，這些高級生物微小至人類肉眼所看不到，他們唯一的願望就是希望「回家」。他們原在[小行星帶的一顆](../Page/小行星帶.md "wikilink")[小行星生存](../Page/小行星.md "wikilink")，但因彗星改變其星球軌道使其撞向地球，星球遺骸成為布達拉宮建築下的一塊基石。若再不回歸自己星球，他們賴以生存用的氣體只足以維持半年生命，到時將全體死亡。即使如此，衛、白二人因為能力所限，仍是愛莫能助，而以後他們再沒有收到這些外星人的任何音訊了。

本故事亦曾經被改編成廣播劇 、電影 、漫畫。

## 電視劇

  - [台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[中華電視公司以](../Page/中華電視公司.md "wikilink")[國語於](../Page/國語.md "wikilink")1984年4月9日星期一至4月13日星期五，每日晚上八時至九時三分播出「奇幻劇場」之《天外金球》，合計共5集。為華視「衛斯理傳奇」系列劇集之最後一個故事。
      - [楊光友](../Page/楊光友.md "wikilink") 飾演
        [衛斯理](../Page/衛斯理.md "wikilink")
      - [劉芳英](../Page/劉芳英.md "wikilink") 飾演
        [白素](../Page/白素.md "wikilink")

## 廣播劇

  - [香港電台於](../Page/香港電台.md "wikilink")1984年以[粵語首播](../Page/粵語.md "wikilink")《天外金球》廣播劇，合共15集。
      - 監製：[李安求](../Page/李安求.md "wikilink")
      - 編導：[梁繼璋](../Page/梁繼璋.md "wikilink")
      - 配音
          - [李學斌](../Page/李學斌_\(電台主持\).md "wikilink") 飾演
            [衛斯理](../Page/衛斯理.md "wikilink")
          - [車森梅](../Page/車森梅.md "wikilink") 飾演
            [白素](../Page/白素.md "wikilink")
          - [曾永強](../Page/曾永強.md "wikilink") 飾演
            [白老大](../Page/白老大.md "wikilink")
          - [簡偉安](../Page/簡偉安.md "wikilink") 飾演 薩仁
          - [陳炳球](../Page/陳炳球.md "wikilink") 飾演 錢萬人
          - [溫泉](../Page/溫泉.md "wikilink") 　飾演 王逢源
          - [蔡雅各](../Page/蔡雅各.md "wikilink") 飾演 松贊
      - [重溫](http://www.rthk.org.hk/classicschannel/wesley_spaceball.htm)

-----

  - [香港](../Page/香港.md "wikilink")[商業電台以](../Page/商業電台.md "wikilink")[粵語於](../Page/粵語.md "wikilink")1988年星期一至五，每日下午三時正播出《天外金球》廣播劇，合共12集。為商台衛斯理廣播劇系列第廿八個故事。
      - 監製：[金貴](../Page/金貴.md "wikilink")
      - 改編：[唐寧](../Page/唐寧.md "wikilink")
      - 配音
          - [朱子聰](../Page/朱子聰.md "wikilink") 飾演
            [衛斯理](../Page/衛斯理.md "wikilink")
          - [錢佩卿](../Page/錢佩卿.md "wikilink") 飾演
            [白素](../Page/白素.md "wikilink")
          - [盧雄](../Page/盧雄.md "wikilink") 　飾演
            [白老大](../Page/白老大.md "wikilink")
          - [葉佳](../Page/葉佳.md "wikilink") 　飾演 老蔡
          - [金貴](../Page/金貴.md "wikilink") 　飾演 錢萬人
          - [陳永信](../Page/陳永信.md "wikilink") 飾演 外星人
          - [甄錦華](../Page/甄錦華.md "wikilink") 飾演 薩仁
          - [李錦](../Page/李錦.md "wikilink") 　飾演 章達(章犘)
          - [陳森](../Page/陳森.md "wikilink") 　飾演 王逢源
          - [陳永信](../Page/陳永信.md "wikilink") 飾演 松贊
          - [吳鍾泰](../Page/吳鍾泰.md "wikilink") 飾演 格登巴
          - [陳森](../Page/陳森.md "wikilink") 　飾演 周法常
          - [陳森](../Page/陳森.md "wikilink") 　飾演 米蘇局長
          - [陳永信](../Page/陳永信.md "wikilink") 飾演 張將軍
          - [吳鍾泰](../Page/吳鍾泰.md "wikilink") 飾演 特務(周易)
          - [金貴](../Page/金貴.md "wikilink") 　飾演 最高領袖

## 電影

  - 衛斯理傳奇(The Legend of Golden
    Pearl)於1987年的[香港電影](../Page/香港電影.md "wikilink")，劇情是改編自《天外金球》這篇小說。
      - 導演: [泰迪羅賓](../Page/泰迪羅賓.md "wikilink")
      - 演員表
          - [許冠傑](../Page/許冠傑.md "wikilink") 飾演
            [衛斯理](../Page/衛斯理.md "wikilink")
          - [王祖賢](../Page/王祖賢.md "wikilink") 飾演
            [白素](../Page/白素.md "wikilink")
          - [狄龍](../Page/狄龍.md "wikilink") 　飾演
            [白奇偉](../Page/白奇偉.md "wikilink")
      - 重溫
          - [原裝預告](http://www.youtube.com/watch?v=1C47QIUteI4)
          - [主題曲](http://www.youtube.com/watch?v=S6E-9q9QuGQ)

## 漫畫

  - [新加坡漫畫家](../Page/新加坡.md "wikilink")[黃展鳴於](../Page/黃展鳴.md "wikilink")1996年1月10日發表了衛斯理《天外金球》漫畫
      - 出版社：[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[時報文化](../Page/時報文化.md "wikilink")
      - 封面: <http://addons.books.com.tw/G/9/0010070589.gif>

## 花絮

在《天外金球》中提及到，[衛斯理及](../Page/衛斯理.md "wikilink")[白素在天外金球事件發生後半年](../Page/白素.md "wikilink")（約1966年）舉行婚禮。

[Category:衛斯理系列](../Category/衛斯理系列.md "wikilink")
[Category:1966年長篇小說](../Category/1966年長篇小說.md "wikilink")
[Category:巴黎背景小说](../Category/巴黎背景小说.md "wikilink")
[Category:印度背景作品](../Category/印度背景作品.md "wikilink")
[Category:西藏背景作品](../Category/西藏背景作品.md "wikilink")
[Category:廣播劇](../Category/廣播劇.md "wikilink")
[Category:小說改編漫畫作品](../Category/小說改編漫畫作品.md "wikilink")
[Category:改編成電影的香港小說](../Category/改編成電影的香港小說.md "wikilink")